知識人的權力崇拜

世道人生：知識人的權力崇拜 - 李怡

專欄專論

周新城
互聯網

在《求是》雜誌呼喊「消滅私有制」、狠批張五常、吳敬璉的人民大學教授周新城，已84歲，16歲參加中共領導下的工作，大陸的百度網稱他為「著名經濟學家、理論家、教育家，蘇聯東歐問題研究泰斗」。

經濟學家，又是「泰斗」，有那麼長時間在社會主義中國生活和工作，他不可能不知道「消滅私有制」與滋生特權有不可分的關係。早在社會主義剛在蘇俄成功實現不久的1924年，國學大師王國維已經提出質疑：「於是有社會主義焉，有共產主義焉。然此均產之事，將使國人共均之乎？抑委託少數人使均之乎，均產以後，將合全國之人而管理之乎，抑委託少數人使代理之乎？由前之說則萬萬無此理，由後之說則不均之事，俄頃即見矣。」

經過一百年，周教授縱無此理性認識，也必然經歷大躍進狂吹「共產風」後社會的經濟崩壞，文革再作「破私立公」後使經濟陷入崩潰邊緣，即使他年老失智，對親歷之事全忘，也不至於使張五常在翻查「周教授引用的文獻中，竟然找不到我的名字，沒有一項是我的作品」，而作出「難道有人在生安白造嗎？」的質問。

但周新城的文章，不是寫給社會大眾看的。他只寫給習近平一個人看，目的是要呼應習近平講話中指「社會上一些人……鼓吹『私有化』、『去國有化』，……是各種敵對勢力和一些別有用心的人……惡意攻擊……！」
這就是在專權統治下的知識人。他們讀書似乎不少，還霸佔着學術「泰斗」的虛名，但除了迎合掌權者，他們的知識、經驗和「言而有據」的基本論述常識，都被拋到九霄雲外了。
大陸網頁又有一段《清華大學教授李XX要求人大立法禁止自由思維》。

「禁止自由言論」還有可能，「自由思維」如何可以禁止？我實在無法相信有人會作出這種立法建議，於是再去搜尋，發現果然是揑造的消息。為此，我這裏也隱去這位李教授的名字，以免增加誤傳。但問題是這消息已製造了幾年，居然還有許多人相信，而且一再轉傳不停。這或說明社會民智低劣，或說明「教授」在人們心中已失去應有的知識尊重了。

中國知識人，在長期專制統治下，早就把先秦時代「以天下為己任」的基本價值觀念丟棄了，到了中共建政後，統治者把皇朝時代畏天命也拋諸腦後，在人定勝天、無法無天之下，道德文明都丟棄，權力、物欲主導一切，知識人在極權統治和利益誘導下，真是沒有最卑鄙最下賤只有更卑鄙更下賤，郭沫若歌頌毛澤東說：機艙內外有兩個太陽，馮友蘭否定自己在世界上廣泛傳頌的儒學論著，都足夠肉麻。歌頌權勢還延展國外。

2007年在武漢大學召開了一個「卡扎菲思想研討會」，兩位中國教授幫利比亞獨裁狂人卡扎菲發明了「卡扎菲思想」。把中國知識人的臉都丟盡了。

香港嘛，在強權君臨下，知識人也不遑多讓。一些我曾經敬重的知識人，也一個個拜倒在權勢下。知識人的權力崇拜，不是無知，而是顯然無德。

周一至周五刊出

李怡